% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
\begin{exercice}[Source=DNB]
%metro 2009
On considère un triangle $ABC$ tel que $AB=17,5$ cm ; $BC=14$ cm ; $AC=10,5$ cm.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que le triangle $ABC$ est rectangle en $C$.
\item Soit $P$ un point du segment $[BC]$.

La parallèle à la droite $(AC)$ passant par $P$ coupe le segment $[AB]$ en $R$.

La parallèle à la droite $(BC)$ passant par $R$ coupe le segment $[AC]$ en $S$.

Montrer que le quadrilatère $PRSC$ est un rectangle.
\item Dans cette question, on suppose que le point $P$ est situé à 5~cm du point $B$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la longueur $PR$.
		\item Calculer l'aire du rectangle $PRSC$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\psset{unit=1cm,dotscale=0.1}
\begin{pspicture}(-1,-0.5)(4.5,5)
\pstGeonode[PosAngle=-180,](0,0){A}
\pstGeonode[PosAngle=-30,](3,0){C}
\pstGeonode[PosAngle=90](3,4){B}
\pstGeonode[PosAngle=-135,](1.88,0){S}
\pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{C}{B}{S}[r]
\pstInterLL[PosAngle=135]{S}{r}{A}{B}{R}
\pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{A}{C}{R}[p]
\pstInterLL[PosAngle=45]{R}{p}{C}{B}{P}

\pstLineAB{C}{B}
\pstLineAB{A}{B}
\pstLineAB[nodesepA=-.6,nodesepB=-.6]{R}{P}
\pstLineAB{C}{A}
\pstLineAB[nodesepA=-.3,nodesepB=-.2]{S}{R}
%\rput[d](1.5,-1){\scriptsize{\emph{La figure n'est pas en vraie grandeur}}}
\end{pspicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    
    \item 
    $AC^2 + BC^2 = =10,5^2+14^2 =110,25 + 196 = 306,25$\\
    $AB^2 = 17,5^2 = 306,25$
    
    
    Puisque $AB^2 = AC^2 + BC^2$, d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ABC$ est bien rectangle en $C$.
    
    \item 
    
    Pour démontrer que $PRSC$ est un rectangle, nous devons prouver que $PRSC$ a des angles droits et que ses côtés opposés sont parallèles.
    
    \begin{itemize}
        \item Par construction, $(PR) // (AC)$.
        \item Par construction, $(RS) // (BC)$.
    \end{itemize}
    
    Parce que $(AC)$ et $(BC)$ se coupent en $C$ à angle droit (puisque $ABC$ est rectangle en $C$), les parallèles respectives à $(AC)$ et $(BC)$ (qui sont $(PR)$ et $(RS)$) se coupent également à angle droit. 
    
    De plus, les côtés opposés sont parallèles :
    \begin{itemize}
        \item $(PR) // (AC)$ et $(RS) // (BC)$.
        \item $(PS) // (AB)$ et $(RC) // BC)$.
    \end{itemize}
    
    Ainsi, $PRSC$ a quatre angles droits et des côtés opposés parallèles donc  $PRSC$ est un rectangle.
    
    \item 
    
    \begin{enumerate}
        \item 
        On utilise le théorème de Thalès pour calculer $PR$.\\
         Les  triangles $BPR$ et $BAC$ sont en configuration de Thalès, puisque les droites $PR$ et $AC$ sont parallèles.
        
        D'après  le théorème de Thalès, nous avons :
        \[
        \frac{BP}{BC} =\frac{BR}{BA}= \frac{PR}{AC}
        \]
        
        Soit : 
        
        \[
        \frac{5}{14} = \frac{PR}{10,5}
        \]
        
       
        \[
        PR = 10,5 \times \frac{5}{14} = 10,5 \times \frac{5}{14} = 3,75 \text{ cm}
        \]
        
        
        
        \item 
        $PR = 3,75$ cm et $PC = 9$ cm, donc l'aire est :
        \[
        \text{Aire} = PR \times PC = 3,75 \times 9 = 33,75 \text{ cm}^2
        \]
    \end{enumerate}
    
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
\item Utilisez la réciproque du théorème de Pythagore.
\item Montrez que c'est un parallélogramme, puis que c'est un rectangle.
\item \begin{enumerate}
\item Utilisez le théorème de Thalès en précisant la configuration (triangles et parallèles).
\item Aire d'un rectangle $=$ Longueur $\times$ largeur.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
\item 
\item 
\item \begin{enumerate}
\item $PR=3,75$ cm
\item Aire $=33,75$ cm$^2$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}